徵費垃圾袋先用作購物 港研引入二次膠袋

徵費垃圾袋先用作購物
港研引入二次膠袋

9,509

■台北市明年1月1日起規定零售店只能出售二次袋。互聯網

【本報訊】本港最快2019年實施都市固體廢物徵費，台北市於3年前推出環保「二次袋」，即膠袋可用作購物及專用垃圾袋，一袋兩用。環保署表示，會參考台北二次袋經驗，考慮與銷售商磋商以指定垃圾袋兼作塑膠購物袋。有環保團體表示歡迎，但認為二次袋售價應為隨袋收費和專用垃圾袋收費的總價格，以免被濫用。

記者：謝明明

自2009年起，環保署每年在堆填區及廢物轉運站進行塑膠購物袋棄置量調查，該署早前披露，塑膠購物袋在堆填區的估計棄置量由2014年約52.4億個，跌至2015年約39.3億個，減幅25%。雖然膠袋使用量估算有下跌趨勢，惟目前膠袋仍對堆填區造成沉重負荷。

有指為配合都市固體廢物收費計劃，環保署有意仿效台北，將二次袋相關法例納入家居垃圾徵費草案。

環團倡加強防偽免濫用
環保署表示，為配合都市固體廢物收費推行，計劃在售賣日常用品的連鎖零售商，包括超級市場、便利店及個人護理產品店等設立指定垃圾袋銷售網絡。該署並會參考台北市推環保二次袋的經驗，考慮與相關銷售商磋商以指定垃圾袋同時作為塑膠購物袋之用，以鼓勵市民物盡其用及減低全港塑膠袋用量。

綠領行動總幹事何漢威指，早前曾到台灣考察當地垃圾徵費情況，包括二次袋措施。他歡迎本港當局考慮推行二次袋，認為可一物兩用，避免浪費，「好多市民同我哋反映，佢哋已經有好多超市膠袋，點解要買多個袋，認為仲唔環保，而二次袋就可以一物兩用，我哋歡迎」。

不過，他認為二次袋售價應為隨袋收費和專用垃圾袋的總價格，「假設專用垃圾袋政府訂下收1蚊，連同隨袋收費嘅5毫，即係畀個半」，防止市民濫用二次袋作專用垃圾袋使用，「5毫子膠袋收費係令市民多用自備購物袋，有一定成效，但係咪畀咗膠袋收費5毫子，變相代替專用垃圾袋，代替咗垃圾收費呢？咁係唔得，咁變相令市民冇咗垃圾收費成效同意義」。他並提醒當局推行二次袋時要加強防偽標籤，以免遭冒認濫用。

上一則
賊潛玉器檔偷天眼SD卡

下一則
台北推行 售價較便宜

環保團體屌你老母

On99，為收錢定為環保呀而家

環保膠其實係想做賣膠袋生意

總算係行緊正確既方向

加價免濫用我覺得 ok，大家會習慣咗自備袋，甚至減少隨性消費，係好事

但係有個問題，係咪之後所有鋪頭嘅膠袋都統一設計、size？定話細鋪膠袋唔係指定垃圾袋仍然收 0.5，超市先收 1.5？